蘋論：省靚隨機應變、執生求存的香港招牌 - 古立

蘋論：省靚隨機應變、執生求存的香港招牌 - 古立

武漢病毒之劫了結無期。正當全球經濟一片愁雲慘霧、陷入衰退之際，亞馬遜股價逆市而上，尋且登上新高，重奪市值超過萬億美元寶座。與此同時，這家以網購聞名的科技巨無霸又透露，為了應付如雪片般飛來的新定單，過去一個月已增聘了10萬名員工；即使員工數目已超過50萬大關，在可見的將來仍會每星期僱用多5,000人。足見只消能執生應變，逆境中不乏生機。

亞馬遜化危為機

亞馬遜的可喜表現讓人油然想起馬太福音10個童女的寓言：等候新郎來臨時她們打盹睡着了，及至新郎臨門，五個童女不夠油張燈迎接，央求五個預備夠燈油的童女相讓卻不得要領；到她們走去買油回來，門已關上，錯過迎接新郎的機會。這個寓言告訴我們：不管眼前疫情如何可怕，瘟疫終究會過去，及早準備化危為機，將得到亞馬遜般的回報。

儘管經濟陷入衰退，絕大多數科技公司對前景可展望樂觀。《華爾街日報》指諸如蘋果電腦、谷歌、面書等高科技巨無霸莫不趁着此職場黯淡時刻招兵買馬，以壯大疫後經濟重建的員工陣容；可見非獨亞馬遜才曉得作化危為機的準備。此番準備又不局限於增聘人手而已。吸收了武漢病毒的慘痛教訓，好些企業開始調整運作模式，以加強防疫措施。有見於要求員工申報健康狀況、量度體溫、檢測病毒，將成為所有企業的恒常運作，通用汽車打算為員工驗血、作抗體測試，進而擴張規模，在生產汽車之外，發展測試病毒業務。

不故步自封而隨機應變乃亞馬遜的強項。當初為了發展網購業務，資訊科技不假外求，添置伺服器材、自行研發網絡軟件；發展下來，其設施規模除了足以應付本身的需要，且開闢了舉世首屈一指的數據中心業務。網購雖是亞馬遜招牌本業，實則數據中心方為旗下最賺錢的生意。亞馬遜的員工數目較通用汽車多三倍，是以更具規模效益設立實驗室替員工做病毒測試，進而像數據中心那樣發展為一門獨立生意。果如是，病毒以至健康測試將不難像使用亞馬遜網購那般價廉而方便。

港產口罩顯意義

除了測試病毒，往下去，醫藥防護裝備顯然亦將是所有營商運作的必需品。有見及此，豐田汽車打算像通用汽車那樣隨機應變，加入生產防禦裝備的行列。除了催生新的產業，武漢病毒之劫勢將改變企業的運作模式。家居工作無疑將慣見平常，即使依然上班，為了減低感染機會，上班時間將更賦彈性。總的而言，借助通訊科技遙距上課、上班、開會將成為指定的防疫舉措。善為掌握，不用說這些皆為疫後重建的生機。

在這場環球抗疫戰中，小小香港作出了舉足輕重的貢獻。沙士之役，讓香港人大大提高了衞生意識，使用公筷、潔手液殆為常規；而全民戴口罩以阻截病毒傳播，尤其成為了舉世的防疫共識。可以斷言，口罩將像廁紙一樣成為人們的生活的必需品。

隨機應變亦非由亞馬遜獨領風騷。標榜香港製造的「王維基口罩」亦在這個時候登場，以大約每個兩元的價格應市。當全城在2月搶購口罩之時，王維基闖出本業，從台灣引入生產口罩的設施；經過一輪測試認證，終於應市。股民酬報其化危為機的努力，推高香港電視的股價，自不待言。瘟疫過後，沒有人知道港產口罩會否是一門站得住腳的生意，只要隨機應變、執生求存的香港招牌鬥心尚在，將不致平白糟塌掉這場代價高昂的災劫，化瘟疫為生機。自強、自救，香港人加油！

周一至周六刊出
古立